---
key: 2021-08-11-Baby-Step-Giant-Step
layout: article
title: Baby-Step Giant-Step
subtitle: é«˜æ¬¡åŒä½™æ–¹ç¨‹åˆè¯¥æ€ä¹ˆè§£é‚£ä¸ªæŒ‡æ•°å‘¢ï¼ŸğŸ¤”
categories: æ•°å­¦
tags: [æ•°è®º]
aside:
  toc: true
sidebar:
  nav: docs-en
---

## BSGS

> æ±‚è§£ $a^t\equiv b(mod\;p)\quad gcd(a,p)=1$   

ç”±äºæ¬§æ‹‰å®šç† $a^{\phi(p)}\equiv1(mod\;p)$  
ä¹Ÿå°±æ˜¯ $a^t\equiv a^{x\;mod\;\phi(p)}(mod\;p)$ ä»è€Œå¾—åˆ° $t\in[0,\phi(p)-1]$  
è€Œæˆ‘ä»¬åœ¨ $[0,p]$ é‡Œé¢æ±‚è§£ï¼Œä½¿ $k=âŒˆpâŒ‰$  
æ­¤æ—¶ $t=kxâˆ’y,\{1â‰¤xâ‰¤k,0â‰¤yâ‰¤kâˆ’1\}$  
é—®é¢˜è½¬åŒ–é—®æ±‚ $a^{kxâˆ’y}â‰¡b(mod\;p)$  
å³ $a^{kx}â‰¡bâ‹…ay(mod\;p)$  
ä½¿ç”¨hashè¡¨å­˜å…¥ $bâ‹…ay(mod\;p)$ ,ç„¶åæšä¸¾ a^{kx} çœ‹çœ‹hashè¡¨å†…æœ‰æ²¡æœ‰è¿™ä¸ªå€¼  

```cpp
int bsgs(int a, int b, int p) {
    if (1 % p == b % p)
        return 0;
    int k = sqrt(p) + 1;
    unordered_map<int, int> hash;
    for (int i = 0, j = b % p; i < k; i++) {
        hash[j] = i;
        j = (ll)j * a % p;
    }
    int ak = 1;
    for (int i = 0; i < k; i++)
        ak = (ll)ak * a % p;
    for (int i = 1, j = ak; i <= k; i++) {
        if (hash.count(j))
            return (ll)i * k - hash[j];
        j = (ll)j * ak % p;
    }
    return -1;
}
int main() {
    int a, p, b;
    while (cin >> a >> p >> b, a || p || b) {
        int res = bsgs(a, b, p);
        if (res == -1)
            puts("No Solution");
        else
            cout << res << endl;
    }
}
```

## æ‰©å±•BSGS

> æ±‚è§£ $a^tâ‰¡b(mod\;p)\quad gcd(a,p)\neq1$  

$$\left\{\begin{aligned} 
   &a^0\equiv b(mod\;p),t=0\\
   &a^0\;!= b(mod\;p),è®¾gcd(a,p)=d
  \left\{\begin{aligned} 
  &d=1,\quad BSGSç›´æ¥æ±‚è§£\\
\\
  &d>1,\quad\begin{aligned}
â€‹         &a^t\equiv b(mod\;p)\\
â€‹         &a^t+kp=b\quad (è‹¥d\% b\ne0,æ— è§£è¿”å›) \\
â€‹         &\frac adÂ·a^{t-1}+k\frac pd=\frac bd\\
â€‹         &\frac adÂ·a^{t-1}\equiv \frac bd(mod\;\frac pd)\\
â€‹         &a^{t-1}\equiv\frac bdÂ·\frac ad^{-1}(mod\;\frac pd)
  \left\{\begin{aligned} 
  &if(\;gcd(a^{t-1},\frac pd)\;)=1\quad &BSGSç›´æ¥æ±‚è§£\\
  &else\quad&ç»§ç»­é€’å½’
\end{aligned}\right.
\end{aligned}
\end{aligned}\right. 
\end{aligned}\right.$$

```cpp
const int INF = 1e8;
int exgcd(int a, int b, int &x, int &y) {
    if (!b) {
        x = 1, y = 0;
        return a;
    }
    int d = exgcd(b, a % b, y, x);
    y -= a / b * x;
    return d;
}
int bsgs(int a, int b, int p) {
    if (1 % p == b % p)
        return 0;
    int k = sqrt(p) + 1;
    unordered_map<int, int> hash;
    for (int i = 0, j = b % p; i < k; i++) {
        hash[j] = i;
        j = (ll)j * a % p;
    }
    int ak = 1;
    for (int i = 0; i < k; i++)
        ak = (ll)ak * a % p;
    for (int i = 1, j = ak; i <= k; i++) {
        if (hash.count(j))
            return i * k - hash[j];
        j = (ll)j * ak % p;
    }
    return -INF;
}
int exbsgs(int a, int b, int p) {
    b = (b % p + p) % p; // bå˜æˆæ­£çš„
    if (1 % p == b % p)
        return 0;
    int x, y;
    int d = exgcd(a, p, x, y);
    if (d > 1) { // aä¸pä¸äº’è´¨ï¼Œç»§ç»­é€’å½’
        if (b % d)
            return -INF;                                          // è‹¥bä¸æ˜¯gcdçš„å€æ•°
        exgcd(a / d, p / d, x, y);                                // exgcdæ±‚é€†å…ƒ
        return exbsgs(a, (ll)b / d * x % p % (p / d), p / d) + 1; // å› ä¸ºæœ¬æ¥æ±‚çš„æ˜¯t-1çš„æœ€å°å€¼ï¼Œ+1å¾—t
    }
    return bsgs(a, b, p);
}
int main() {
    int a, p, b;
    while (cin >> a >> p >> b, a || p || b) {
        int res = exbsgs(a, b, p);
        if (res == -INF)
            puts("No Solution");
        else
            cout << res << endl;
    }
}
```

## ä¾‹é¢˜åº”ç”¨

> ç»™å®šä¸€ä¸ªğŸ…ï¼Œ$x_n=ax_{nâˆ’1}+b$ ï¼Œå·²çŸ¥ $x_1,a,b$ ï¼Œæ±‚æœ€æ—©å‡ºç° $x_n=t$ çš„ $n$ æ˜¯å¤šå°‘
  
ç”±ğŸ…å¯ä»¥çœ‹å‡ºï¼Œè¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå¸¦å¸¸æ•°é¡¹ç­‰æ¯”æ•°åˆ—çš„å…¬å¼ï¼Œæ‰€ä»¥åŒ–ä¸º  
$x_n+C=a\times(x_{n-1}+C)\quad(C=\frac{b}{a-1})$  
$x_n=a\times x_{n-1}+C\times(a-1)$    
$$\begin{aligned}
x_n+\frac{b}{a-1}&=a\times(x_{n-1}+\frac{b}{a-1})\\&=a^2\times(x_{n-2}+\frac{b}{a-1})\\&...\\&=a^{n-1}(x_1+\frac{b}{a-1})\end{aligned}$$  
$\therefore x_n+\frac{b}{a-1}\equiv a^{n-1}\times(x_1+\frac{b}{a-1})(mod\;p)$  
åœ¨ $x_n=t$ æ—¶ï¼Œ$a^{n-1}\equiv \frac{t+\frac{b}{a-1}}{x_1+\frac{b}{a-1}}(mod\;p)$   
ä»¤ $b'=\frac{t+\frac{b}{a-1}}{x_1+\frac{b}{a-1}}(mod\;p),\therefore a^{n-1}\equiv b'(mod\;p)$ BSGSå»è§£å³å¯     

âš ï¸ï¼šè‹¥ $(x_1+\frac{aâˆ’1}{b})â‰¡0(mod\;p)$ ï¼Œæˆ‘ä»¬ä¸èƒ½å–é€†å…ƒç›´æ¥æ±‚è§£ï¼Œä½†æ˜¯å¯ä»¥å‘ç°å€’æ•°ç¬¬ä¸‰æ­¥çš„ $a^{nâˆ’1}(x_1+\frac{b}{a-1})$ åœ¨ä½™ $p$ æ—¶ä¸º $0$ï¼Œå¯ä»¥ç›´æ¥ç‰¹åˆ¤æ‰    

**æ€è·¯æ€»ç»“** ç­‰æ¯”æ•°åˆ—å…¬å¼å¯ä»¥åŒ–ä¸º $x_n$ ä¸ $x_1$ çš„å…³ç³»  
å› å…¬æ¯”å­˜åœ¨æ‰€ä»¥å¿…å®šæœ‰ä¸€ä¸ªå¹‚æ¬¡æ–¹ä¸”ä¸ $n$ æœ‰å…³  
$n$ å³æ˜¯æˆ‘ä»¬è¦æ±‚çš„å€¼ï¼ŒæŒ‡æ•°æœ‰ $n$ çš„è¯æ±‚æŒ‡æ•°    
é—®é¢˜å³å¯ä½¿ç”¨BSGSè§£  

