---
key: 2021-11-16-ç‹„åˆ©å…‹é›·å·ç§¯
layout: article
title: ç‹„åˆ©å…‹é›·å·ç§¯
subtitle: ç”¨ä¸€å †æ•°è®ºå‡½æ•°ç«Ÿèƒ½å¾—åˆ°å¦‚æ­¤æ€§è´¨ï¼ŸğŸ¤”
categories: æ•°å­¦
tags: [æ•°å­¦]
aside:
  toc: true
sidebar:
  nav: docs-en
---

# å®šä¹‰

è®¾ $f$ å’Œ $g$ éƒ½æ˜¯æ•°è®ºå‡½æ•°  
å®šä¹‰ $f$ å’Œ $g$ çš„ç‹„åˆ©å…‹é›·å·ç§¯ä¸º $H$ ï¼Œä½¿å¾— $H=f*g$  

# å…¬å¼è¡¨ç¤º

$H(n)=\sum\limits_{i * j=n}f(i)\times g(j)$  
$H(n)=\sum\limits_{i|n}f(i)\times g(\frac ni)$ 
 
# å®šç†
  
## æ€»è§ˆ

è‹¥ $f$ å’Œ $g$ éƒ½æ˜¯ç§¯æ€§å‡½æ•°ï¼Œåˆ™ $f * g$ ä¹Ÿæ˜¯ç§¯æ€§å‡½æ•°  
$f * g=g * f$  
$(f * g) * h=f * (g * h)$  
$f * (g+h)=f * g+f * h$

## è¯æ˜

### è‹¥ $f$ å’Œ $g$ éƒ½æ˜¯ç§¯æ€§å‡½æ•°ï¼Œåˆ™ $f * g$ ä¹Ÿæ˜¯ç§¯æ€§å‡½æ•°  

$$\begin{aligned}
&(f * g)(n)\times (f * g)(m)\\
=&\sum\limits_{i|n}^nf(i)\times g(\frac ni)\times \sum\limits_{j|m}^mf(j)\times g(\frac mj)\\
=&\sum\limits_{i|n}^n\sum\limits_{j|m}^mf(i)\times f(j)\times g(\frac ni)\times g(\frac mj)\\
=&\sum\limits_{ij|nm}^{nm} f(ij)\times g(\frac{nm}{ij})\qquad\qquad &(nm=d,\;ij=k)\\
=&\sum\limits_{k|d}^df(k)\times g(\frac dk)\\
=&(f * g)(d)
\end{aligned}$$    
å¾—è¯   

### $f * g=g * f$  

$$\begin{aligned}
&(f * g)(n)\\
=&\sum\limits_{i|n}f(i)\times g(\frac ni)\qquad\qquad&(j=\frac ni)\\
=&\sum\limits_{j|n}g(j)\times f(\frac ni)\\
=&(g * f)(n)
\end{aligned}$$  
å¾—è¯ 

### $(f * g) * h=f * (g * h)$

$$\begin{aligned}
 &((f * g) * h)(n)\\
	 =&\sum\limits_{xy=n}(f * g)(x)\times h(y)\\
	 =&\sum\limits_{xy=n}(\sum\limits_{zw=x}f(z)\times g(w))\times h(y)\\
	 =&\sum\limits_{zwy=n}(g(w)\times h(y))\times f(z)\\
	 =&\sum\limits_{xz=n}(\sum\limits_{wy=x}g(w)\times h(y))\times f(z)\\
	 =&\sum\limits_{xz=n}(g * h)(x)\times f(z)\\
	 =&(f * (g * h))(n) 
 \end{aligned}$$  
å¾—è¯
 
### $f * (g+h)=f * g+f * h$

$$\begin{aligned}
&(f * (g+h))(n)\\
=&\sum\limits_{xy=n}f(x)\times (g+h)(y)\\
=&\sum\limits_{xy=n}f(x)\times(g(y)+h(y))\\
=&\sum\limits_{xy=n}f(x)\times g(y)+f(x)\times h(y)\\
=&\sum\limits_{xy=n}f(x)\times g(y)+\sum\limits_{xy=n}f(x)\times h(y)\\
=&(fg+f * h)(n)
\end{aligned}$$  
å¾—è¯

# æ¨è®º

## æ€»è§ˆ

$\;1 * 1=d$  
$\;1 * Id=\sigma$  
$\;\mu * 1=\varepsilon$  
$\;\phi * 1=Id$  
$\;\mu * Id=\phi$

## è¯æ˜

### $1 * 1=d$

$$\begin{aligned}
&(1 * 1)(n)\\
=&\sum\limits_{i|n}1\\
=&d(n)
\end{aligned}$$

### $1 * Id=\sigma$

$$\begin{aligned}
&(1 * Id)(n)\\
=&(Id * 1)(n)\\
=&\sum\limits_{i|n}Id(i)\\
=&\sigma(n)
\end{aligned}$$

### $\mu * 1=\varepsilon$

è®¾ $k$ æ˜¯ $n$ çš„è´¨å› å­ä¸ªæ•°  
$$\begin{aligned}
&(\mu * 1)(n)\quad\quad&(n=\prod\limits_{p|n}p^a,\;n'=\prod\limits_{p|n}p)\\
=&(\mu * 1)(n')\\
=&\sum\limits_{d|n'}\mu(d)\\
=&\sum\limits_{i=0}^k\binom ki(-1)^i1^{k-i}\\
=&(-1+1)^k\\
=&\left\{\begin{aligned}k=0\quad&1\\k\neq0\quad&0\end{aligned}\right.\\
=&\varepsilon(n)
\end{aligned}$$

### $\phi * 1=Id$

$\forall d|m,\;1\le a\le n,\;(a,n)=d\rightarrow(\frac ad,\frac nd)=1$    
è¿™æ ·çš„ $a$ å¯ä»¥é€‰ $\phi(\frac md)$ ä¸ª  
$\therefore n=\sum\limits_{d|n}\phi(\frac nd)$  
$\therefore (\phi * 1)(n)=Id(n)$  

### $\mu * Id=\phi$

æˆ‘ä»¬å¯ä»¥æ ¹æ®å·²æœ‰çš„æ¨è®º  
$\because\phi * 1=Id$  
$\therefore\phi * 1 * \mu=Id * \mu$  
$\because\mu * 1=\varepsilon$  
$\therefore\phi * \varepsilon=Id * \mu$  
è§‚å¯Ÿå·¦è¾¹çš„ $=\sum\limits_{d|n}\phi(d)\varepsilon(\frac nd)$  
åœ¨ $d\neq n$ æ— è´¡çŒ®ï¼Œå› ä¸º $\varepsilon(\frac nd)=0$  
åœ¨ $d=n$ æœ‰è´¡çŒ® $=\phi(n)\times 1=\phi(n)$  
$\therefore Id * \mu=\phi$

# ä¾‹é¢˜

**æ´›è°·P1447**  
[é¢˜ç›®åœ°å€](https://www.luogu.com.cn/problem/P1447)  
[é¢˜è§£åœ°å€]()
